\chapter{Construindo uma Aplicação Distribuída}

Para aplicação dos conceitos estudados até então, será realizado o desenvolvimento de uma aplicação distribuída, altamente escalável e disponível. Para tanto será utilizada a linguagem de programação Elixir e o \textit{framework} OTP.

A aplicação desenvolvida terá apenas uma finalidade, ler um arquivo de \textit{dump} da \textit{Wikipedia} e contar o aparecimento de cada palavra, exibindo um histograma das mais utilizadas ao fim do processamento. Devido ao elevado tamanho deste arquivo, o mesmo não poderá ser carregado de uma só vez, e como seu conteúdo é organizado segundo o formato XML, será necessário trabalhar as informações até que se chegue ao texto da página em si.

Como atributos principais, esta aplicação deverá permitir a distribuição do processamento em diversos computadores e, caso um ou mais computadores venham a ser desligados ou removidos do grupo durante o processamento, a aplicação deverá continuar com o processamento e os resultados deverão ser os mesmos.

Para facilitar a compreensão da distribuição, a aplicação será dividida em uma estrutura cliente-servidor, onde uma parte da aplicação será executada no computador que contém o arquivo (gerenciamento da contagem e leitura do arquivo), enquanto a outra será executada em um ou mais servidores (contagem das palavras de cada página).

Outra vantagem desta abordagem é permitir que múltiplas contagens sejam realizadas no mesmo servidor.

O processo de desenvolvimento seguirá o ciclo de vida clássico, ocorrendo nas seguintes etapas:

\begin{itemize}
\item Definição da estrutura de supervisão e modelagem da comunicação entre os processos.

\item Desenvolvimento e teste da aplicação.

\item Análise da implementação e dos resultados.
\end{itemize}

\section{Modelagem}

A aplicação servidor será executada em uma estrutura \textit{master}/\textit{slave}, onde um dos computadores irá delegar o trabalho entre si e os demais, conforme é possível visualizar na \autoref{modelagem_servidores}.

\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{modelagem_servidores}Disposição dos computadores na aplicação servidor}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{capitulos/distribuicao-exemplo/topologia.png}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Cada um dos computadores possuirá sua árvore de supervisão independente onde um dos processos é registrado de forma global, de modo que ele seja único em todos os computadores do grupo. Este processo será o responsável por receber o trabalho da aplicação cliente e o distribuir entre os processos trabalhadores.

Como apenas um dos servidores poderá supervisionar este processo, a instância que o fizer será considerada a instância mestre. Porém, este processo não será inicializado por padrão em nenhuma das instâncias da aplicação servidor. 

A estrutura de supervisão inicial da aplicação servidor pode ser vista na \autoref{modelagem_arvore_inicial}.

\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{modelagem_arvore_inicial}Árvore de supervisão ao inicializar a aplicação servidor em qualquer uma das instâncias}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{capitulos/distribuicao-exemplo/arvore_inicial.png}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Nesta árvore possuímos um supervisor principal, que irá supervisionar dois processos, o processo servidor \lstinline|MasterMonitor| de forma transiente (não será reiniciado caso seja encerrado sem erro), e o supervisor \lstinline|WorkerSupervisor|.

O trabalho do \lstinline|WorkerSupervisor| será basicamente iniciar uma quantidade variável de processos do tipo \lstinline|Worker|, que irão receber as páginas retornando a contagem para a aplicação cliente, e reiniciá-los caso um deles encontre algum erro.

Já o processo \lstinline|MasterMonitor| deverá monitorar a existência do processo global \lstinline|Master|. Caso o processo \lstinline|Master| não possa ser encontrado em nenhuma das instâncias do grupo, ou caso a instância onde ele está sendo executado saia do grupo por algum motivo, o processo \lstinline|MasterMonitor| deverá tentar reiniciá-lo na instância atual e se desligar da árvore de supervisão normalmente, caso ele consiga com sucesso, ou com um erro, caso não seja possível iniciar o processo global.

Desta forma, apenas um dos processos \lstinline|MasterMonitor| do grupo conseguirá iniciar o processo \lstinline|Master|, devido ao registro do mesmo necessariamente ser único em todo o grupo, e todos os outros serão reiniciados em suas devidas instâncias e passarão a monitorar o novo mestre. A árvore de supervisão de um instância após ter se tornado mestre pode ser visualizada na \autoref{modelagem_arvore_mestre}.

\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{modelagem_arvore_mestre}Árvore de supervisão da instância mestre}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{capitulos/distribuicao-exemplo/arvore.png}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

O processo \lstinline|Master| terá como responsabilidades: buscar a referências de todos os processos \lstinline|Worker| que estão disponíveis no grupo durante sua inicialização e armazená-los numa fila, receber páginas e encaminhá-las para o primeiro processo \lstinline|Worker| da fila, e receber requisições de processos \lstinline|Worker| para adicioná-los à fila. 

Utilizando esta abordagem é possível obter uma alta escalabilidade, visto que os processos \lstinline|Worker| estão distribuídos entre os computadores do grupo, todos se comunicando com um mesmo processo \lstinline|Master| que é responsável por dividir a carga entre eles.

Ao mesmo tempo é possível alcançar alta disponibilidade, visto que o processo \lstinline|Master| é observado por um processo \lstinline|MasterMonitor| em cada computador, para que quando o mesmo caia outro computador assuma o papel de mestre.

Já a aplicação cliente terá um funcionamento consideravelmente diferente, visto que ela irá lidar com a leitura do arquivo XML e enviar as páginas para o processo \lstinline|Master| na aplicação servidor, se certificando de que o resultado de cada página seja recebido.

A estrutura de supervisão da aplicação cliente pode ser visualizada na \autoref{modelagem_arvore_cliente}.

\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{modelagem_arvore_cliente}Árvore de supervisão da aplicação cliente}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{capitulos/distribuicao-exemplo/arvore_cliente.png}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Como na árvore exibida na \autoref{modelagem_arvore_inicial}, nesta árvore existe um supervisor principal que supervisiona apenas o supervisor \lstinline|ReducerSupervisor|, que será responsável por iniciar um número indeterminado de processos do tipo \lstinline|Reducer|, reiniciando-os apenas em casos de erro.

O processo \lstinline|Reducer| será responsável por receber as páginas do arquivo XML, enviando-as para o processo \lstinline|Master| na aplicação servidor e recebendo os resultados dos processos \lstinline|Worker|. Estes resultados serão utilizados por este processo para construir um único resultado, a caso o resultado de alguma página não seja recebido, a mesma será reenviada para o processo \lstinline|Master|. Esta comunicação principal pode ser visualizada no diagrama da \autoref{modelagem_arvore_sequencia}.

\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{modelagem_arvore_sequencia}Comunicação principal entre os processos da aplicação}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{capitulos/distribuicao-exemplo/sequencia.png}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

\section{Implementação}

A implementação será iniciada pela comunicação principal exibida na \autoref{modelagem_arvore_sequencia}, começando pelo processo \lstinline|Worker|. Sua implementação pode ser vista na \autoref{distribuida_worker}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{distribuida_worker}Definição do processo \lstinline|Worker| da aplicação distribuída}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule Distributed.Worker do
  use GenServer
  alias Distributed.Master
  alias DistributedClient.Reducer

  # Public API
  def start_link do
    GenServer.start_link(__MODULE__, nil)
  end

  def work(worker, reducer, ref, payload) do
    GenServer.cast(worker, {:work, reducer, ref, payload})
  end

  # Callbacks
  def init(_) do
    :timer.apply_after(1000, Master, :ready, [self])
    {:ok, nil}
  end

  def handle_cast({:work, reducer, ref, payload}, state) do
    payload
    |> do_work
    |> send_work(reducer, ref)

    Master.ready(self)

    {:noreply, state}
  end

  # Private functions
  defp do_work(payload) do
    payload
    |> String.replace(~w"{ } ( ) = / + - * |", "")
    |> String.downcase
    |> String.split
    |> Enum.reduce(%{}, fn word, acc ->
      Map.update(acc, word, 1, &(&1 + 1))
    end)
  end

  defp send_work(result, reducer, ref) do
    Reducer.part(reducer, ref, result)
  end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

As primeiras duas funções definidas neste módulo fazem parte da interface pública do processo. A primeira delas, \lstinline|start_link|, é a responsável por iniciar o processo e não recebe nenhum parâmetro. 

Já a segunda, \lstinline|work|, é a responsável por enviar uma página a um processo \lstinline|Worker|. Ela recebe como argumentos uma referência para o processo que receberá a página, uma referência ao processo que deverá receber o resultado da contagem daquela página, um valor único que identifica aquela página e o conteúdo da página em si. Com estes argumentos ela então envia para o processo \lstinline|Worker| passado uma mensagem composta por uma tupla de tamanho 4, contendo o \textit{atom} \lstinline|:work|, e os outros três argumentos.

As próximas duas funções, \lstinline|init| e \lstinline|handle_cast|, são de implementação. A primeira, que será executada assim que o processo for iniciado, irá simplesmente agendar uma chamada à função \lstinline|ready| do módulo \lstinline|Master|, passando uma referência a si mesmo. 

A implementação da função \lstinline|handle_cast| utiliza \textit{pattern match} para se assegurar que a única mensagem que poderá ser recebida por este processo é a definida na função \lstinline|work|. Ela recebe o conteúdo da página, o passa como argumento para a função privada \lstinline|do_work|, que irá realizar a contagem das palavras, armazenar o resultado da contagem em um mapa onde a chave é a palavra e o valor é o número de ocorrências, e passá-lo, juntamente com a referência ao processo que deverá receber a contagem e a identificação única da página, para a função privada \lstinline|send_work|, que irá enviar os resultados juntamente com a referência para o processo agrupador. Por ultimo ocorre a chamada á função \lstinline|ready| do módulo \lstinline|Master| para sinalizar ao processo global \lstinline|Master| que este trabalhador já pode receber mais uma página.

A definição do processo \lstinline|Master| pode ser visualizada nas Figuras \ref{distribuida_master_public}, \ref{distribuida_master_callbacks} e \ref{distribuida_master_private}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{distribuida_master_public}Definição da interface pública do processo \lstinline|Master| da aplicação distribuída}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule Distributed.Master do
  use GenServer
  alias Distributed.{Worker, WorkerSupervisor}
  import Map, only: [put: 3]

  @name {:global, __MODULE__}

  # Public API
  def start_link do
    GenServer.start_link(__MODULE__, nil, name: @name)
  end

  def ready(worker) do
    GenServer.cast(@name, {:ready, worker})
  end

  def work(ref, payload) do
    GenServer.call(@name, {:work, ref, payload})
  end
  
  # ...
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Existem duas funcionalidades da linguagem que são demostradas pela primeira vez nesta implementação: atributos de módulo e a diretiva \lstinline|import|.

Atributos de módulo são como variáveis que podem ser utilizadas em todas as funções do módulo, com o detalhe que elas são interpretadas durante a compilação do programa e não podem ter seu valor alterado durante a execução. Um exemplo de atributo de módulo pode ser verificado na linha 6 da \autoref{distribuida_master_public}, onde é definido qual será o nome de registro do processo para utilização posterior.

A diretiva \lstinline|import| permite que funções de outros módulos sejam chamadas como se fossem definidas localmente. Em exemplo de utilização desta funcionalidade pode ser visto na linha 4 da \autoref{distribuida_master_public}, onde a função \lstinline|put| do módulo \lstinline|Map| é importada para utilização direta.

As primeiras três funções definidas neste módulo são para interface pública. A primeira delas, \lstinline|start_link|, não possui nenhum argumento e é utilizada para inicializar o ator e registrá-lo de forma global. A única diferença entre o registro global e o local é que, ao invés de se utilizar apenas um \textit{atom}, é utilizado uma tupla contendo o \textit{atom} \lstinline|:global| e um outro \textit{atom} qualquer representando o nome do processo.

Logo em seguida existe função \lstinline|ready|, responsável por encaminhar de forma assíncrona ao processo \lstinline|Master| uma referência de um processo \lstinline|Worker|, indicando que o mesmo se encontra aguardando mais páginas para contagem.

Por último a função \lstinline|work| deverá ser chamada pela aplicação cliente passando como argumentos uma página e uma identificação única da mesma. Estes dados serão então enviados de forma síncrona ao processo \lstinline|Master| que deverá encaminhá-lo para algum dos processos \lstinline|Worker| livres.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{distribuida_master_callbacks}Definição das funções de implementação do processo \lstinline|Master| da aplicação distribuída}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule Distributed.Master do
  # ...
  
  # Callbacks
  def init(_) do
    {workers, _error} = :rpc.multicall(WorkerSupervisor, :get_workers, [])

    workers = workers |> Enum.filter(&is_list/1) |> List.flatten
    for worker <- workers do
      Process.monitor(worker)
    end

    state = %{work: [], workers: workers, monitored: workers}

    {:ok, state}
  end
  
  def handle_call({:work, ref, payload}, from, state) do
    case state do
      %{workers: [], work: work} ->
        {:noreply, put(state, :work, [{from, ref, payload} | work])}

      %{workers: [worker | rest]} ->
        send_work(worker, from, ref, payload)

        {:reply, :ok, put(state, :workers, rest)}
    end
  end

  def handle_cast({:ready, worker}, state) do
    case state do
      %{work: []} ->
        {new_workers, new_monitored} = add_worker(worker, state)

        new_state = state
                    |> put(:workers, new_workers)
                    |> put(:monitored, new_monitored)

        {:noreply, new_state}

      %{work: [{from, ref, payload} | rest]} ->
        send_work(worker, from, ref, payload)
        GenServer.reply(from, :ok)

        {:noreply, put(state, :work, rest)}
    end
  end

  def handle_info({:DOWN, _, _, pid, _}, state) do
    new_state = state
                |> put(:workers, List.delete(state.workers, pid))
                |> put(:monitored, List.delete(state.monitored, pid))

    {:noreply, new_state}
  end

  # ...
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Mais adiante ocorre a definição de quatro funções de implementação. A implementação da função \lstinline|init| faz com que, logo que o processo \lstinline|Master| é iniciado, a função \lstinline|get_workers| do módulo \lstinline|WorkerSupervisor| seja chamada em todos os computadores do grupo através da função \lstinline|:rpc.multicall|. Esta função retorna uma tupla contendo dois elementos, uma lista contendo todas as respostas das instâncias onde a chamada pode ser efetuada com sucesso e uma lista contendo as instâncias onde a chamada não pode ser realizada. As respostas do primeiro caso são então tratadas e transformadas em uma única lista de referências a processos \lstinline|Worker|, cada um destes processos passa a ser monitorado pelo processo \lstinline|Master| através da função \lstinline|Process.monitor|\footnote{Função presente na biblioteca padrão da linguagem Elixir. Recebe uma referência a um processo e, assim que este morrer ou for desligado, o processo onde ela foi chamada receberá uma mensagem alertando do fato.}, e o estado inicial é criado utilizando um mapa contendo: uma lista vazia representando o trabalho pendente, a lista de processos \lstinline|Worker| representando os trabalhadores livres e a mesma lista de processos representando os processos monitorados.

A função \lstinline|handle_call| recebe apenas um tipo de mensagem, composta por uma tupla contendo o \textit{atom} \lstinline|:work|, um identificador único de uma página e o conteúdo da página em si. Ela então verifica qual a situação da lista de processos \lstinline|Worker| e, caso ela esteja vazia o processo que enviou a mensagem não recebe uma resposta, permanecendo congelado devido ao fato de que o envio desta mensagem é síncrono, e a referência ao processo que enviou a mensagem juntamente com as outras duas informações contidas na mesma são armazenados na lista de trabalho pendente. Caso a lista de processos \lstinline|Worker| não esteja vazia, o primeiro da lista é removido e os dados da mensagem são enviados para ele, juntamente com a referência ao processo que enviou a mensagem, através da função privada \lstinline|send_work|, e o \textit{atom} \lstinline|:ok| é enviado como resposta imediatamente.

A implementação da função \lstinline|handle_cast|, de forma similar, responde a apenas um tipo de mensagem: uma tupla composta pelo \textit{atom} \lstinline|:ready| e uma referência a um processo \lstinline|Worker|. Caso a lista de trabalho pendente esteja vazia, a função privada \lstinline|add_worker| é utilizada para criar duas novas listas, uma de processos livres e outra de processos monitorados, e estas listas são utilizadas para compor o novo estado do processo. Caso a lista de trabalhos pendentes não esteja vazia, o primeiro trabalho da lista é removido e enviado para o processo \lstinline|Worker| recebido na mensagem através da função privada \lstinline|send_work|. O processo que até então estava congelado aguardando uma resposta é respondido com o \textit{atom} \lstinline|:ok|.

A última das funções de implementação deste processo, \lstinline|handle_info|, é utilizada apenas para receber a notificação de que um processo monitorado foi desligado e remover a referência ao mesmo das listas de processos \lstinline|Worker| livres e de processos monitorados.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{distribuida_master_private}Definição das funções privadas do processo \lstinline|Master| da aplicação distribuída}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule Distributed.Master do
  # ...

  # Private functions
  defp send_work(worker, from, ref, payload) do
    {pid, _from_ref} = from

    Worker.work(worker, pid, ref, payload)
  end

  defp add_worker(worker, %{workers: workers, monitored: monitored}) do
    new_monitored = monitor_process(worker, monitored)

    {Enum.uniq([worker | workers]), new_monitored}
  end

  defp monitor_process(pid, monitored) do
    if pid in monitored do
      monitored
    else
      Process.monitor(pid)
      [pid | monitored]
    end
  end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

As funções privadas auxiliares encontradas neste processo são três: 

\begin{itemize}
\item \lstinline|send_work| - Recebe uma referência a um processo \lstinline|Worker|, o argumento \lstinline|from| passado para a função \lstinline|handle_call|, um identificador único da página e o conteúdo da página em si. Utilizando \textit{pattern match}, o id do processo é extraído do argumento \lstinline|from|\footnote{O argumento \lstinline|from| passado para a função \lstinline|handle_call| é um tupla contendo o id do processo que efetuou a chamada e uma identificação única da mesma} e é passado juntamente com os demais parâmetros para a função \lstinline|Worker.work|.

\item \lstinline|add_worker| - Recebe uma referência a um processo \lstinline|Worker| e o estado atual do processo, que é desconstruído nas listas de processos livres e de processos monitorados através de \textit{pattern match}. A referência ao processo é então passada juntamente com a lista de processos monitorados para a função \lstinline|monitor_process|, que retorna a lista atualizada. É retornada então uma tupla contendo a lista de processos livres com a adição do processo recebido e a lista atualizada de processos monitorados.

\item \lstinline|monitor_process| - Recebe uma referência a um processo e uma lista de processos monitorados. Caso o processo esteja na lista, ela é retornada sem alterações, caso contrário, o processo passa a ser monitorado utilizando a função \lstinline|Process.monitor| e é adicionado à lista de processos monitorados.
\end{itemize}

A última peça integrante da comunicação principal deste projeto, exibida na \autoref{modelagem_arvore_sequencia}, é o processo \lstinline|Reducer|, e sua implementação pode ser vista nas Figuras \ref{distribuida_reducer_public}, \ref{distribuida_reducer_callbacks} e \ref{distribuida_reducer_private}. 

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{distribuida_reducer_public}Definição da interface pública do processo \lstinline|Reducer| da aplicação distribuída}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule DistributedClient.Reducer do
  use GenServer
  alias Distributed.Master
  import Map, only: [put: 3]

  @timeout 1000

  # Public API
  def start_link do
    GenServer.start_link(__MODULE__, nil)
  end

  def part(reducer, ref, result) do
    GenServer.cast(reducer, {:part, ref, result})
  end

  def send(reducer, payload) do
    GenServer.call(reducer, {:send, payload})
  end

  def get_result(reducer) do
    GenServer.call(reducer, :result, :infinity)
  end

  # ...
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

A interface pública deste processo conterá quatro funções, \lstinline|start_link|, responsável por iniciar um novo processo do tipo \lstinline|Reducer|, \lstinline|part|, chamada pelos processos \lstinline|Worker| para retornar a contagem de uma página juntamente com sua identificação única, \lstinline|send|, chamada pelo módulo que realiza o tratamento do arquivo XML para enviar os conteúdos de uma página para o processo global \lstinline|Master|, e \lstinline|get_result|, chamada para buscar o resultado acumulado da contagem.

Um detalhe interessante na função \lstinline|get_result| é o fato de que em sua chamada à função \lstinline|GenServer.call|, é passado como terceiro argumento o \textit{atom} \lstinline|:infinity|, indicando que esta chamada deve aguardar indefinidamente pelo resultado. 

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{distribuida_reducer_callbacks}Definição das funções de implementação do processo \lstinline|Reducer| da aplicação distribuída}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule DistributedClient.Reducer do
  # ...

  # Callbacks
  def init(_) do
    state = %{pending: [], acc: %{}, from: nil}

    {:ok, state}
  end

  def handle_call({:send, payload}, _from, state) do
    ref = make_ref
    Master.work(ref, payload)

    new_pending = [{ref, payload} | state.pending]

    {:reply, :ok, put(state, :pending, new_pending), @timeout}
  end

  def handle_call(:result, from, state) do
    case state.pending do
      [] ->
        {:stop, :normal, state.acc, state}

      _other ->
        {:noreply, put(state, :from, from), @timeout}
    end
  end

  def handle_cast({:part, ref, result}, state) do
    if List.keymember?(state.pending, ref, 0) do
      new_state = state
                  |> put(:pending, List.keydelete(state.pending, ref, 0))
                  |> put(:acc, reduce(state.acc, result))

      {:noreply, new_state, @timeout}
    else
      {:noreply, state, @timeout}
    end
  end

  def handle_info(:timeout, state) do
    case state do
      %{pending: [], from: nil} ->
        {:noreply, state}

      %{pending: [], from: from, acc: acc} ->
        GenServer.reply(from, acc)
        {:stop, :normal, state}

      %{pending: pending} ->
        for {ref, payload} <- pending do
          MasterClient.work(ref, payload)
        end

        {:noreply, state, @timeout}
    end
  end

  # ...
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

A primeira das funções de implementação, \lstinline|init|, cria o estado inicial do processo: um mapa contendo uma lista de páginas pendentes, um mapa para acumular a contagem das palavras, e a referência ao processo que deverá receber a resposta ao fim do processamento.

A próxima função de implementação, \lstinline|handle_call|, recebe dois tipos de mensagem. Para tanto, a função é implementada duas vezes, utilizado \textit{pattern match} para diferenciar as mensagens recebidas por cada implementação. 

A primeira mensagem é composta por uma tupla contendo o \textit{atom} \lstinline|:send| e o conteúdo de uma página. A primeira ação realizada por esta função é a criação de uma referência única através da função \lstinline|make_ref|, que a cada chamada gera um valor que pode ser considerado único em todo o grupo de computadores. Após isso o conteúdo da página e a referência única são enviadas para o processo global \lstinline|Master| através da função \lstinline|Master.work|, armazena ambas em um tupla na lista de páginas pendentes e retorna o \textit{atom} \lstinline|:ok|.

A segunda mensagem é composta apenas pelo \textit{atom} \lstinline|:result|. Caso a lista de páginas pendentes esteja vazia, o processo se desliga de forma normal e retorna o mapa acumulador para o processo que realizou a chamada. Caso contrário, o processo que realizou a chamada é adicionado ao estado do processo na chave \lstinline|:from| e não recebe nenhum tipo de resposta, ficando congelado na linha onde a chamada foi realizada.

Logo em seguida, ocorre a definição da função de implementação \lstinline|handle_cast|, que recebe apenas um tipo de mensagem, que é composta por uma tupla contendo o \textit{atom} \lstinline|:part|, a identificação única de cada página e os resultados da contagem. A função primeiramente verifica se a referência está contida na lista de páginas pendentes. Se sim, a página é removida da lista de pendências e o mapa acumulador é atualizado com o resultado da chamada à função privada \lstinline|reduce|, passando como parâmetros o mapa acumulador atual e os resultados da contagem. Se não, o estado do processo se mantém inalterado.

Um ponto que diferencia as definições destas funções de implementação das demais vistas anteriormente, é o fato de que elas retornam um elemento a mais em suas tuplas de retorno (com exceção da tupla contida na linha 23 na \autoref{distribuida_reducer_callbacks}): o atributo de módulo \lstinline|@timeout|, cujo valor é definido na linha 6 da \autoref{distribuida_reducer_public}. Este último valor que pode estar contido nas tuplas de retorno indica que, caso se passe a quantidade informada em milissegundos sem que se receba nenhuma mensagem, uma mensagem comum composta pelo \textit{atom} \lstinline|:timeout| é enviada ao processo, neste caso, mil milissegundos ou um segundo.

O papel da última função de implementação definida neste módulo é justamente receber esta mensagem especial. Caso a lista de páginas pendentes esteja vazia e a chave \lstinline|:from| do estado do processo ainda não esteja definida, a função não faz nada e não informa um novo \textit{timeout}. Caso a lista de páginas pendentes esteja vazia e a chave \lstinline|:from| do estado esteja preenchida, o processo que estava congelado é então respondido com o mapa acumulador e o processo \lstinline|Reducer| se desliga de forma normal. Caso a lisa de páginas pendentes não esteja vazia, todas as páginas são reencaminhadas para o processo global \lstinline|Master| e um novo \textit{timeout} é informado.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{distribuida_reducer_private}Definição das funções privadas do processo \lstinline|Reducer| da aplicação distribuída}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule DistributedClient.Reducer do
  # ...
  
  # Private functions
  defp reduce(acc, result) do
    Map.merge(acc, result, fn _k, v1, v2 ->
      v1 + v2
    end)
  end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Neste módulo existe a definição de apenas uma função privada, que recebe o mapa acumulador e mapa de resultados e os repassa para a função \lstinline|Map.merge|, que recebe dois mapas e retorna um com as chaves contidas nos dois, juntamente com uma função indicando que caso ocorram conflitos de chaves, ou seja, palavras que estão no mapa de resultados e que também se encontram no mapa acumulador, os valores deverão ser somados.

Esta implementação dos três processos da comunicação principal da aplicação se assegura de uma série fatores que agregam um valor considerável à resiliência da aplicação:

\begin{itemize}
\item A lista de processos \lstinline|Worker| do processo global \lstinline|Master| será sempre o mais atualizada possível, visto que os mesmos são buscados em todos os computadores do grupo do durante o início do mesmo, sempre que um novo processo \lstinline|Worker| é iniciado ele notifica o processo \lstinline|Master| sobre sua existência, e caso um processo \lstinline|Worker| morra o processo \lstinline|Master| será notificado e o removerá da lista.

\item O processo \lstinline|Master| não será sobrecarregado por mensagens que ele não pode enviar aos processos \lstinline|Worker|, fazendo com que os processos que estão enviando trabalho aguardem até que um processo \lstinline|Worker| esteja disponível.

\item Caso um processo \lstinline|Worker| seja desligado durante uma contagem ou não consiga enviar o resultado da contagem para o processo \lstinline|Reducer|, a mesma será reenviada para outro processo \lstinline|Worker|.

\item Caso uma página seja contada várias vezes, seu resultado será agregado à contagem final apenas uma vez.

\item Um processo não irá buscar uma contagem total incompleta, e sim irá aguardar até que todas as páginas sejam contadas.
\end{itemize}

Prosseguindo com a implementação, é possível visualizar a definição do supervisor dos processos \lstinline|Worker| na \autoref{distribuida_worker_supervisor}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{distribuida_worker_supervisor}Definição do supervisor dos processos \lstinline|Worker| da aplicação distribuída}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule Distributed.WorkerSupervisor do
  use Supervisor
  alias Distributed.Worker

  # Public API
  def start_link(amount) do
    Supervisor.start_link(__MODULE__, amount, name: __MODULE__)
  end

  def get_workers do
    Supervisor.which_children(__MODULE__)
    |> Enum.map(&elem(&1, 1))
    |> Enum.filter(&is_pid/1)
  end

  # Callbacks
  def init(amount) do
    1..amount
    |> Enum.map(fn n -> worker(Worker, [], id: n) end)
    |> supervise(strategy: :one_for_one)
  end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Sua função \lstinline|start_link| recebe como argumento a quantidade de processos a serem iniciados e monitorados. Esta quantidade é então repassada como argumento de inicialização para a função \lstinline|Supervisor.start_link|.

Este módulo possui ainda uma outra função para interface pública, \lstinline|get_workers|, que não recebe nenhum argumento e retorna as referências dos processos supervisionados, obtidos através da função \lstinline|Supervisor.which_children|.

A única função de implementação definida é a função \lstinline|init|, que recebe o argumento de inicialização (neste caso, a quantidade de processos que deverão ser iniciados), e utiliza a função \lstinline|Enum.map| para criar dinamicamente as especificações dos processos trabalhadores, que são então repassadas à função auxiliar \lstinline|supervise|, utilizando a estratégia de supervisão \lstinline|:one_for_one|.

Seguindo em frente, a definição do supervisor dos processos \lstinline|Reducer| está disponível na \autoref{distribuida_reducer_supervisor}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{distribuida_reducer_supervisor}Definição do supervisor dos processos \lstinline|Reducer| da aplicação distribuída}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule DistributedClient.ReducerSupervisor do
  use Supervisor
  alias DistributedClient.Reducer

  # Public API
  def start_link do
    Supervisor.start_link(__MODULE__, nil, name: __MODULE__)
  end

  def start_reducer do
    Supervisor.start_child(__MODULE__, [])
  end

  # Callbacks
  def init(_) do
    children = [
      worker(Reducer, [], restart: :transient)
    ]

    supervise children, strategy: :simple_one_for_one
  end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Este módulo define duas funções de interface pública, \lstinline|start_link|, que simplesmente chama a função \lstinline|Supervisor.start_link| registrando o processo supervisor com o nome do módulo atual, e \lstinline|start_reducer|, que adiciona um novo processo \lstinline|Reducer| ao supervisor já iniciado através da função \lstinline|Supervisor.start_child|.

A função de implementação \lstinline|init| cria apenas uma especificação de processo trabalhador, utilizando o módulo \lstinline|Reducer|, sem passar nenhum argumento e com estratégia de reinício \lstinline|:transient|, de forma que o processo supervisionado não será reiniciado caso seja desligado sem erros. Esta especificação é então passada para a função \lstinline|supervise| utilizando a estratégia de supervisão \lstinline|:simple_one_for_one|. É a utilização desta estratégia que permite a utilização de uma simples lista de argumentos, ao invés de uma especificação de processo completa, como segundo argumento para a chamada à função \lstinline|Supervisor.start_child|, na linha 11 deste módulo.

Ao iniciar este supervisor nenhum processo será iniciado, porém, a cada chamada à função \lstinline|start_reducer| um novo processo será adicionado à árvore de supervisão, sendo removido da mesma caso não ocorra nenhum erro. Exatamente o comportamento necessário para esta parte da aplicação.

Para finalizar os processos que serão executados na aplicação servidor, a implementação do processo \lstinline|MasterMonitor| pode ser visualizada na \autoref{distribuida_master_monitor}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{distribuida_master_monitor}Definição do processo \lstinline|MasterMonitor| da aplicação distribuída}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule Distributed.MasterMonitor do
  use GenServer

  # Public API
  def start_link do
    GenServer.start_link(__MODULE__, nil, name: __MODULE__)
  end

  def register_monitor do
    GenServer.cast(__MODULE__, :monitor)
  end

  # Callbacks
  def init(_) do
    :timer.apply_after(1000, __MODULE__, :register_monitor, [])
    {:ok, nil}
  end

  def handle_cast(:monitor, state) do
    pid = GenServer.whereis({:global, Distributed.Master})
    Process.monitor(pid)
    {:noreply, state}
  end

  def handle_info({:DOWN, _, _, _, reason}, state) do
    if reason in [:noconnection, :noproc, :shutdown] do
      try_restart
    else
      {:stop, :kill, state}
    end
  end

  # Private functions
  defp try_restart do
    case Distributed.Supervisor.start_master do
      {:ok, _pid} ->
        {:stop, :normal, nil}

      {:error, {{:already_started, pid}, _}} ->
        Process.monitor(pid)
        {:noreply, nil}
    end
  end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

A interface pública deste processo é consideravelmente simplificada, sendo composta por apenas duas funções: uma para inicializar o processo e outra que somente será executada dentro do próprio processo. 

A primeira, \lstinline|start_link|, inicializa o processo e o registra com o mesmo nome do módulo através da função \lstinline|GenServer.start_link|. Já a segunda, \lstinline|register_monitor|, não recebe quaisquer argumentos, e simplesmente envia para o processo uma mensagem assíncrona composta unicamente pelo \textit{atom} \lstinline|:monitor|.

Durante a inicialização do processo, a implementação da função \lstinline|init| dita que a função \lstinline|register_monitor| deste mesmo módulo será chamada após um segundo. Ao receber a mensagem enviada por esta função, na implementação da função \lstinline|handle_cast|, a função \lstinline|GenServer.whereis| é utilizada para se obter o id de processo do processo global \lstinline|Master|, e este id então passa a ser monitorado através da função \lstinline|Process.monitor|. Desta forma o processo \lstinline|MasterMonitor| receberá uma notificação quando o processo global \lstinline|Master| for morto.

Esta notificação é tratada na implementação da função \lstinline|handle_info|. Caso o motivo da queda do processo global seja \lstinline|:noconnection|, \lstinline|:noproc| ou \lstinline|:shutdown|, este processo tenta reiniciá-lo no computador local através da função privada \lstinline|try_restart|, caso contrário ele se desliga de forma bruta para que seja reiniciado por seu supervisor.

O motivo para esta verificação é o fato de que, o processo global pode encontrar algum erro e ser morto sem que o computador onde ele era executado tenha sofrido algum tipo de falha, ou tenha se desligado do grupo. Nestes casos, é preferível que o supervisor responsável pelo processo global tente reiniciá-lo no mesmo computador, ao invés de um outro computador do grupo tentar fazer o mesmo. As causas de queda citadas significam: 

\begin{itemize}
\item \lstinline|:noconnection| - A comunicação com o computador onde o processo está sendo executado foi perdida.
\item \lstinline|:noproc| - O processo não foi encontrado em nenhum dos computadores do grupo. Caso o id de processo esteja nulo, esta mensagem será recebida logo após a chamada à função \lstinline|Process.monitor|.
\item \lstinline|:shutdown| - Razão principal de saída quando uma aplicação OTP é desligada.
\end{itemize}

A função privada \lstinline|try_restart| tenta inicializar o processo global no computador atual através da função \lstinline|Distributed.Supervisor.start_master|. 

Caso uma tupla contendo o \textit{atom} \lstinline|:ok| e um id de processo seja retornada, o processo global foi iniciado com sucesso e o processo \lstinline|MasterMonitor| se desliga de forma normal. 

Caso seja retornada uma tupla contendo o \textit{atom} \lstinline|:error| e outra tupla contendo o \textit{atom} \lstinline|:already_started| juntamente com o id de processo, significa que o processo global já foi reiniciado em outro computador, e o processo \lstinline|MasterMonitor| passa a monitorar o novo id de processo.

Caso qualquer outro tipo de erro inesperado seja retornado, por não haver nenhuma cláusula na expressão \lstinline|case| utilizada, o processo \lstinline|MasterMonitor| será morto e seu supervisor irá reiniciá-lo, exatamente como manda a filosofia \textit{let it crash}.

A definição dos supervisores principais das aplicações servidor e cliente podem ser visualizadas, respectivamente, nas Figuras \ref{distribuida_supervisor_server} e \ref{distribuida_supervisor_client}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{distribuida_supervisor_server}Definição do supervisor principal da aplicação servidor}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule Distributed.Supervisor do
  use Supervisor
  alias Distributed.{Master, MasterMonitor, WorkerSupervisor}

  # Public API
  def start_link do
    Supervisor.start_link(__MODULE__, nil, name: __MODULE__)
  end

  def start_master do
    Supervisor.start_child(__MODULE__, worker(Master, []))
  end

  # Callbacks
  def init(_) do
    children = [
      worker(MasterMonitor, [], restart: :transient),
      supervisor(WorkerSupervisor, [4])
    ]

    supervise children, strategy: :one_for_one
  end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

O supervisor da aplicação servidor possui apenas duas funções de interface pública, \lstinline|start_link|, que o inicia e o registra com o mesmo nome do módulo, e \lstinline|start_master|, que inicia processo global \lstinline|Master| localmente utilizando a função \lstinline|Supervisor.start_child|, passando como argumento a especificação do mesmo.

A função de implementação \lstinline|init| cria uma lista com as especificações do processo \lstinline|MasterMonitor|, utilizando a estratégia de reinício \lstinline|:transient|, e do supervisor dos processos \lstinline|Worker|, passando como argumento o número de processos que deverão ser iniciados (número este que pode ser alterado para refletir a capacidade de processamento dos computadores no grupo). Estes processos são supervisionados em uma estratégia \lstinline|:one_for_one|.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{distribuida_supervisor_client}Definição do supervisor principal da aplicação cliente}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule DistributedClient.Supervisor do
  use Supervisor
  alias DistributedClient.ReducerSupervisor

  def start_link do
    Supervisor.start_link(__MODULE__, nil, name: __MODULE__)
  end

  def init(_) do
    children = [
      supervisor(ReducerSupervisor, [])
    ]

    supervise children, strategy: :one_for_one
  end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Já o supervisor principal da aplicação cliente não possui uma interface pública de comunicação significativa, possuindo apenas a função \lstinline|start_link|, que apenas inicia e registra o supervisor.

Sua função \lstinline|init| também é consideravelmente mais simples, iniciando apenas o supervisor de processos \lstinline|Reducer|, sem qualquer opção ou configuração adicional.

Com a árvore de supervisão de ambas as aplicações concluídas, as únicas partes faltantes são o módulo que irá realizar o tratamento do arquivo XML e o módulo que irá iniciar todo o processamento, ambos localizados na aplicação cliente.

A definição do primeiro pode ser encontrada na \autoref{distribuida_parser}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{distribuida_parser}Definição do módulo que irá realizar o tratamento do arquivo XML}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule DistributedClient.Parser do
  alias DistributedClient.{Reducer, ReducerSupervisor}

  def count(file) do
    {:ok, pid} = ReducerSupervisor.start_reducer
  
    File.open! file, fn file ->
      options = [{:continuation_function, &continue/2, file}]

      :erlsom.parse_sax("", {pid, :top}, &parse/2, options)
    end

    Reducer.get_result(pid)
  end

  defp parse({:startElement, _, 'page', _, _}, {pid, :top}) do
    {pid, :page}
  end

  defp parse({:startElement, _, 'text', _, _}, {pid, :page}) do
    {pid, :text}
  end

  defp parse({:characters, text}, {pid, :text}) do
    Reducer.send(pid, to_string(text))
    {pid, :text}
  end

  defp parse({:endElement, _, 'text', _}, {pid, :text}) do
    {pid, :page}
  end

  defp parse({:endElement, _, 'page', _}, {pid, :page}) do
    {pid, :top}
  end

  defp parse(_, state) do
    state
  end

  defp continue(tail, file) do
    case IO.read(file, 2048) do
      data when is_binary(data) -> {tail <> data, file}
      _ -> {tail, file}
    end
  end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Este módulo possui apenas uma função pública, \lstinline|count|, que recebe o caminho para o arquivo XML. Ela então chama a função \lstinline|ReducerSupervisor.start_reducer| para iniciar um novo processo \lstinline|Reducer|, cuja referência é guardada na variável \lstinline|pid|. Logo em seguida a função \lstinline|File.open!|, da biblioteca padrão, é chamada, recebendo como parâmetros o caminho para o arquivo e uma função anônima, que será chamada passando um ponteiro para o arquivo aberto como parâmetro. 

Dentro desta função anônima ocorre a chamada à função \lstinline|parse_sax|, da biblioteca Erlang \textit{erlsom}, que recebe como parâmetros um texto inicial, um estado inicial, uma função de eventos e algumas opções, onde são passados uma função de continuação e o estado inicial da continuação.

A função de eventos é chamada sempre que ocorre algum evento durante a análise do arquivo, como o início e término de um elemento, ou quando um atributo é encontrado. Para ela são passados como parâmetros as informações referentes ao evento e o estado atual do processamento, e ela deve retornar o novo estado do processamento. Neste caso, a função utilizada é a função privada \lstinline|parse|, e o estado inicial é composto por uma tupla contendo uma referência ao processo \lstinline|Reducer| e o \textit{atom} \lstinline|:top|. A função parse é implementada diversas vezes, utilizando \textit{pattern match}, para ler apenas os textos que estejam contidos nos elementos \lstinline|text|, quando estes estiverem contidos nos elementos \lstinline|page|, e enviá-los ao processo \lstinline|Reducer| através da função \lstinline|Reducer.send|.

Já a função de continuação é chamada sempre que o texto é esgotado, passando como parâmetros o texto que não pôde ser processado devido à falta de informações e o estado da continuação, devendo retornar uma tupla contendo o novo texto e o novo estado da continuação. Nesta implementação é utilizada a função privada \lstinline|continue|, que utiliza e função da biblioteca padrão \lstinline|IO.read| para ler mais 2048 \textit{bytes} de informação do arquivo. Caso seja possível ler, a informação lida é concatenada com o trecho de texto passado através do operador \lstinline|<>|. Caso contrário, o texto passado é retornado e a biblioteca compreende que não foi possível ler mais informações do arquivo, encerrando o processamento.

Após o processamento, ainda na função \lstinline|count|, a função \lstinline|Reducer.get_result| é chamada passando a referência ao processo \lstinline|Reducer| como parâmetro, sendo o retorno desta função retornado pela função \lstinline|count|.

A última etapa do desenvolvimento será a criação da interface linha de comando que irá acionar todo o restante da aplicação. Esta implementação pode ser vista na \autoref{distribuida_cli}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{distribuida_cli}Definição do módulo que irá realizar a interface de linha de comando da aplicação cliente}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule DistributedClient.CLI do
  alias DistributedClient.Parser

  @option_flags [
    switches: [node: :string, name: :string],
    aliases: [n: :node, "N": :name]
  ]

  def main(args) do
    args
    |> OptionParser.parse(@option_flags)
    |> parse_args
    |> run
  end

  defp parse_args({opts, [file], []}) when length(opts) == 2 do
    {opts[:node], opts[:name], file}
  end

  defp parse_args(_other) do
    :help
  end

  defp run(:help) do
    IO.puts """
    USAGE
      distributed_client -N client@localhost -n node@otherhost file.xml
    """
  end

  defp run({node, name, file}) do
    name |> String.to_atom |> Node.start

    case node |> String.to_atom |> Node.connect do
      true ->
       	:timer.sleep(1000)
        start_sending(file)

      _other ->
        IO.puts "Node #{node} is unavailable."
    end
  end

  defp start_sending(file) do  
    res = Parser.count(file)

    IO.puts "\n\n\n\n\n=======RESULTS=======\n\n\n"

    res
    |> Enum.sort(fn {_k1, v1}, {_k2, v2} -> v1 > v2 end)
    |> Enum.take(10)
    |> Enum.zip(1..10)
    |> Enum.each(fn {{word, count}, pos} ->
      IO.puts "#{pos}. #{word} - #{count}"
    end)
  end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Este módulo possui apenas uma função pública, \lstinline|main|, que será chamada quando a aplicação for executada, recebendo como parâmetro uma lista dos argumentos passados na linha de comando. Como tratar estes argumentos pode ser tornar uma tarefa complexa, a biblioteca padrão da linguagem Elixir provê o módulo \lstinline|OptionParser|, que contém funções utilitárias para o tratamento de opções de linha de comando.

A função \lstinline|main| passa então a lista de argumentos para a função \lstinline|parse| do módulo \lstinline|OptionParser|, juntamente com as definições das opções contidas no atributo de módulo \lstinline|@option_flags|. O retorno desta chamada é passado para a função privada \lstinline|parse_args|, cujo retorno é passado para a função privada \lstinline|run|.

A função \lstinline|parse_args| verifica se as opções foram informadas de forma correta através de \textit{pattern match}. Caso sim, retorna uma tupla contendo o endereço de uma das instâncias da aplicação servidor, um nome para a instância local e o nome do arquivo. Se não, retorna apenas o \textit{atom} \lstinline|:help|.

A função \lstinline|run| então toma uma decisão de acordo com o retorno da função \lstinline|parse_args|. Caso seja o \textit{atom} \lstinline|:help|, uma mensagem informativa com relação à utilização da aplicação é exibida na tela, e caso seja a tupla de três elementos, a funcionalidade de distribuição é inicializada utilizando a função \lstinline|Node.start|, que recebe como parâmetro um nome para a instância local, e ocorre a tentativa de conexão com a instância informada nas opções passadas na linha de comando, através da função \lstinline|Node.connect|. 

Se a tentativa ocorrer com sucesso, a aplicação aguarda um segundo e chama a função \lstinline|start_sending|, que por sua vez irá chamar a função \lstinline|Parser.count|, e utilizar as funções do módulo \lstinline|Enum| no resultado para formatar e exibir as dez palavras mais utilizadas. Se não for possível se conectar com a instância onde a aplicação servidor se encontra em execução, uma mensagem alertando do fato é exibida na tela. 

Um vídeo demonstrando a aplicação em execução com vários servidores e em diversas situações críticas, como o desligamento de servidores durante um processamento, pode ser visualizado no Apêndice A.

\section{Análise dos resultados}

Para testar se os requisitos discutidos no início deste capítulo foram atendidos com sucesso, foram realizados vários testes de execução de forma distribuída simulando os seguintes cenários:

\begin{itemize}
\item Nenhum evento fora do comum ocorre durante a realização de uma contagem.
\item Novos computadores são adicionados ao grupo durante a realização de uma contagem.
\item Computadores são removidos do grupo durante a realização de uma contagem.
\item O computador que se encontra no papel de mestre é desligado de forma abrupta durante a realização de uma contagem.
\end{itemize}

Em todos os cenários testados, o resultado da contagem foi constante e o processamento foi distribuído entre todas as instâncias do grupo onde a aplicação se mantinha em execução, não importando em que momento uma instância era ativada ou desativada. Até mesmo em cenários extremos, onde um grupo composto por quatro instâncias inicialmente foi reduzido a apenas uma, sendo as demais restauradas no decorrer da contagem, o resultado se manteve constante. 

Esta constância dos resultados confirma o fato de que nenhuma das páginas se perdeu, e que nenhuma das páginas foi contabilizada em duplicidade.

O fato de ser possível construir uma aplicação distribuída com tamanha robustez, utilizando apenas funcionalidades presentes na biblioteca padrão da linguagem, sem que seja necessário escrever um código complexo e de difícil manutenção, é notável, e somente reforça o objetivo dos sistemas Elixir/Erlang em obter alto paralelismo e disponibilidade. Dois fatores que contribuíram para tanto são intrínsecos à máquina virtual Erlang. 

O primeiro é a transparência de localização, onde a aplicação não se importa com onde um processo está localizado, e uma mensagem pode ser enviada a um processo em execução em outra instância da mesma que seria enviada a um processo em execução na instância local. É possível verificar isto na aplicação desenvolvida ao analisar como o processo global \lstinline|Master| não se preocupa em saber onde estão os trabalhadores, e simplesmente os envia trabalho juntamente com a referência a um processo que se encontra em execução em outra máquina. Outro exemplo é o fato de que o processo \lstinline|MasterMonitor| monitora o processo global sem precisar verificar onde o mesmo está sendo executado, utilizando apenas seu nome de registro.

O outro fator é que as ligações entre instâncias da máquina virtual Erlang são transitivas. Ou seja, ao se conectar em um computador do grupo é realizada a conexão automática com todos os demais. Este fator é o que permite que seja passado o nome de apenas uma instância para a aplicação cliente, ela não precisar ser a instância mestre, e que todas as instâncias do grupo sejam trocadas enquanto ocorre uma contagem, desde que o número de instâncias do grupo esteja sempre igual ou superior a um.

Estas facilidades dificilmente seriam encontradas em outras linguagens sem que ocorra um grande investimento em engenharia ou sem que estas linguagens tenham sido construídas com o mesmo propósito.